# 函数

## 十字相乘法

对于一般的二次函数$y=ax^2+bx+c$，我们常见的是二次项$x^2$的系数为1，因此考虑这个二次函数$y=x^2+bx+c$，它可以写为$(x+c1)(x+c2)=x^2+(c1+c2)x+c1c2$，此时如果$y=x^2-3x+2$可以写成下面这个样子
$$
y=x^2-3x+2 \\
1   -1  \\
1   -2
$$
所以$y=x^2-3x+2=(x-1)(x-2)$

练习：
> $y=x^2-3x+2=(x-1)(x-2)$       $y=x^2-3x+2=(x-1)(x-2)$
> $y=x^2-3x+2=(x-1)(x-2)$       $y=x^2-3x+2=(x-1)(x-2)$
> $y=x^2-3x+2=(x-1)(x-2)$       $y=x^2-3x+2=(x-1)(x-2)$
> $y=x^2-3x+2=(x-1)(x-2)$       $y=x^2-3x+2=(x-1)(x-2)$
> $y=x^2-3x+2=(x-1)(x-2)$       $y=x^2-3x+2=(x-1)(x-2)$

## 二次函数图像

$y=ax^2+bx+c$的图像如下所示：

其中：

- $y=ax^2+bx+c$决定了二次函数图像的开口方向，当$y=ax^2+bx+c$是二次函数图像开口向上，当$y=ax^2+bx+c$时二次函数图像开口向下
- $\Delta = b^2-4ac$
- 当$y=ax^2+bx+c$，$y=ax^2+bx+c=0$有两个根
- $y=ax^2+bx+c$，
- 当$y=ax^2+bx+c$
- $x_{1,2} = \frac{-b+\sqrt{b^2-4ac}}{2a}$

一元二次方程$y=ax^2+bx+c(a \neq 0)$的根即为$x_{1,2} = \frac{-b+\sqrt{b^2-4ac}}{2a}$，其中
$$
x_{1}+x_{2} = \frac{b}{a} \\
x_{1}x_{2} = \frac{c}{a}
$$
这就是韦达定理
